離開伊甸園

第一章
今天是星期六，下著雨，班會的燒烤將會取消，不過無論如何，小雅都不會去，因為班上沒有幾個朋友。

躺在床上，先看天花板，再側頭看書桌上的鐘，原來已近正午，難怪會這麼餓，但該吃甚麼呢？想起叔叔昨晚帶來的烤鴨。他和媽媽吃了不少，但總會留一些給自己吧？

想多睡一會，不過又飢又渴，只好起來。

「咦⋯⋯又是這樣⋯⋯」當走到客廳，便看到桌上的字條：「好好吃飯，我跟叔叔出去，明天回來。」

旁邊放了一張一百元紙幣，上面有一盒檸檬茶，意味著家中沒有任何冷飯菜汁，她要到外面吃。明天？騙人。

拿起檸檬茶，不是冷的，所以不好喝；於是倒了杯水，一口氣喝下。

反正沒有人，她脫下所有衣服，走進浴室沐浴。

本來昨晚已經覺得頭髮油膩膩，但叔叔來了，便不想洗澡，因為他總看來不懷好意。

現在能慢條斯理的淋浴，剛才的一絲不快似乎也隨蒸氣溜走，她希望每天都能這樣侈奢一下，不過如果媽媽在的話，定會在外邊大罵水費很貴。

在朦朧的水聲與霧氣中，她胡思亂想，想一下喜歡的男同學，計劃一下待會的行程。雖然生性孤僻，但不是只會待在家中的女孩。

洗好了，她換上自己喜歡的白色上衣和深綠色百褶裙，然後走進媽媽的房間，照那長長的鏡子。打給他好嗎？突然想起昨天傳紙條給她的男同學。

就在這時，電話響起。

她回到客廳，走到冰箱和書桌前，電話就放在這淺綠色的冰箱上。

「喂。」

「喂，是我。」阿貞認出那是小雅的聲音。

「甚麼事？」小雅側頭夾著電話，開始收拾桌上的書本，想找今天要還的小說。
「吃了飯嗎？」

「還沒⋯⋯」書終於找到了，但聲音聽來還是一貫的不耐煩。「我媽又跟男人跑了。」

「是你上次說的那個裝修工人麼？」

「還有誰？」把書放進奶白色的布袋後，她再次用手拿著電話，然後把地上的睡衣踢到一邊去。「打來肯定是因為阿諾不理你吧？」

「才不是。」

「真的？」

「先不說這個。很餓了，一起吃飯吧。」

「好了，到哪裡等？」

「十五分鐘後到水簾洞，好嗎？」

「就這樣。」

掛了電話，小雅又突然充滿活力；雖說她比較孤僻，但人還是群體動物。她把那些錢放進錢包，然後出門。

「這麼遲。」阿貞看到小雅的第一句。

「你不是說十五分鐘嗎？」小雅看看手錶，然後再看看對方。

「剛剛阿成路過。」

「誰？」

「籃球隊的阿成，袁志成啊。」阿貞說得很興奮。對她們來說，籃球隊好幾個主力就像明星，但不同的是，他們並非遙不可及。「那個又高又帥、高我們一級的男生，而且他剛才還跟我打招呼。」

「你不是有阿諾了嗎？」

「阿成當然不同。」她們邊走邊說。「好了，那麼吃甚麼呢？」

「去圖書館那邊吃吧？」

「不要了吧⋯⋯那裡沒有幾家好吃的。」

「可是我要去圖書館。」

「也不過走十五分鐘左右，不用急吧。」

她們最後到了大埔中心一家以海南雞飯作招牌菜的餐廳吃飯。不知怎的，這裡的水特別好喝，可能是冰水的緣故。喝著，小雅想起那盒檸檬茶，怎麼沒有放進冰箱呢？

小學的時候，她跟阿貞一直都是同班同學，後來升中派位也恰巧派到相同的中學。雖然幾年來都不是同班，而且性格大不相同，但感情依然很好。

「怎麼每次聊天都總要談到男生呢？」

「難道你一點也不會想？」

「不是，但覺得談戀愛不一定是好事。」她邊說邊想起昨天傳紙條的男生，他叫張永信，是坐在後面、絕不起眼的傢伙。出門前，才想起他吧？

「你就不要給那些事情影響到。」

「很難吧⋯⋯」每過幾天，小雅的媽媽就不在家，然後每次都留下一百幾十給小雅吃飯。當然如果只用出外吃一兩頓飯，這樣是綽綽有餘的，可是有時候，她兩三天不回來，好在那叔叔不時會給小雅零用錢。錢包裡的錢可以撐到星期一吧。小雅心裡盤算著。

「對了，下個星期六，要去老地方嗎？」

「嗯，你不可以去？」

「沒有，只是想確認一下。」

每年十月的第二個星期六，阿貞都會陪小雅一同去和合石墳場，小雅的父親葬在那裡，而這一年一度的約會已持續了四年。他在六年前的十月，因為車禍去世，那是本來看似平常的星期四。

「兩客海南雞飯。」侍應送餐過來，奉上免費的微笑。

與此同時，阿貞的電話響起。她收到阿諾的短訊，甜絲絲的讀著。小雅看著很是羡慕，除了希望擁有一部手提電話外，更渴望會有一個著緊自己的人。剛才說過戀愛不一定好，但十五六歲的女孩難免會開始對此有所憧憬。

「下次不來了，這裡好像沒有從前好吃。」離開的時候，她突然拋出這句，可能是心裡頭的酸味作怪吧。阿貞看似沒有注意到這句的用意，邊走邊跟阿諾互通短訊，這樣令小雅相當納悶。

「喂，不要老看著手機了。」

「不要這麼小氣啦⋯⋯」

她們一起走到圖書館，小雅還好了書便一如既往的走去找小說看，而不怎樣愛閱讀的阿貞則隨便找了本雜誌坐了下來。

今天不如讀《罪與罰》吧？名字似曾相識，想必是本名著。小雅走到翻譯小說的專櫃，雖然英語成積不錯，但讀原著還是會十分吃力，況且這本原著是俄語吧？既然都是翻譯，讀中文也沒差。她確認這個想法，輕聲讀著作者的名字：「杜斯妥也夫斯基。」

平日都在讀中國文學，有時也要換一下口味。她不時會這樣想，但今天才坐而起行，然後順手多拿一本托爾斯泰的《復活》，兩本都這麼厚，夠讀一個月了。她一邊這樣想，一邊走出這列書櫃，前往阿貞剛才坐下的地方，然後突然間，他在面前出現。

「你好。」她急不及待的跟他打招呼。雖然很興奮，但又不得行壓低聲線。

「這麼巧。」

「你⋯⋯每個星期都來？」

「是的。」

「對了，怎麼星期三不見你？」

「那天病了。」

「原來這樣⋯⋯」他手上也拿著書，不過是甚麼呢？小雅沒有多理會，只顧想著怎樣延長對話的時間，可是又想不出甚麼話題。

「自己一個？」

「張美貞也在。」她戰戰兢兢的回答，為甚麼呢？她不知道，就是很緊張的感覺，很想謊稱自己一個，但腦海一片白茫茫。

「你要走了嗎？」

「差不多了。」

第二章

走到阿貞旁邊坐下，小雅想告訴她剛碰見廖元慶的事，比起張永信──傳紙條的男孩──廖元慶沒有好看多少，可是對她而言，好像有種莫名其妙的吸引力，或許是因為他會音樂，會彈鋼琴，剛才提到星期三的事，就是每週一次學校合唱團的排練。元慶是伴奏，小雅是團員。

「其實你不必跟我來。」她邊說邊把書放進布袋，上面雨滴的㾗跡早已化開。

「反正無聊。」阿貞托著腮說，雜誌上的照片和文字都沒有走進焦點。

「看樣子阿諾又不理你了。」

「誰說的？」

「既然來了，找本書讀一下吧。」

「沒看見嗎？」阿貞指著面前的雜誌，同時留意到對方臉上的笑意。雖然小雅顧起面子，要堅持立場，對戀愛這回事，裝作毫不在乎，但她向來喜形於色，甚麼都藏不住。「你又找到甚麼好書呢？」

「告訴你也是多餘。」

「說一下嘛⋯⋯」阿貞側身靠近小雅，斜視對方。

「反正你也不會看。」

「你不是說過期雜誌沒甚麼營養嗎？」

「當然。」

「那麼介紹一下。」

「一定要看小說的嗎？」小雅偷了她平日的對白，伸了一下懶腰，然後起來。「走吧。班會旅行取消，都沒有人打給我。」

「想找你，你也沒有手機。」

「我說早上一個電話沒有。」

「別抱怨了。」阿貞沒感到這話背後的孤獨，都怪那騙人的微笑。「算吧，現在有我陪你嘛。」

「說不準，待會一個電話就能把你帶走。」

「不會的了。」

一起離開圖書館後，她們沒有甚麼好去處，可是都不想回家，於是決定往大埔墟的方向走，離開商場後，小雅撐起傘，阿貞靠在她的左邊，雨點沾濕兩人的衣服，上面的顏色微微改變。

十月初的秋天。出奇的潮濕和暖和，雨水築起灰濛濛的天空，回憶著逝去不遠的盛夏。

兩人漫無目的地走著，卻又心有靈犀，在沉默中找到路線，經過門可羅雀的單車店後，左轉到了一個十字路口，然後走到對面的快餐店，這裡站著幾個沒帶雨傘的中年人，呆看無色的雨水。

她們走過旁邊的橫街，轉入小巷，來到一家開了十多年的文具店前。這時，阿貞拉了小雅一下，然後沒等她收好雨傘，便自顧自的鑽進店裡，在狹窄的貨架間慢慢的走，慢慢的看。

雖然沒有甚麼特別的東西，但阿貞似乎看得十分入迷。這裡燈火通明，貨物的新舊優劣一目了然，左邊的本子上有兩三道折痕，旁邊的木顏色筆盒上的色調也似乎和新的不同。

小雅瞧了一眼看店的老伯，他倒只顧讀報，把熱奶茶冷落一旁。

「想買甚麼？」她走到阿貞身邊。

「等一下。」說著，阿貞先拿了尺和膠擦，再拿了一盒廣告彩，然後拉著小雅繞到貨架的另一邊，原來這裡有一隻白貓懶洋洋的睡在紙箱上，悠然自得的攞動著尾巴。

兩人蹲下，阿貞一手摸著貓，一手把那些文具掉進小雅的布袋裡。貓兒應聲抖了一下，愕然的小雅頓時一臉通紅，雖然明知老伯的位置不可能看到她們，但總覺得有道銳利的目光直射過來。

「你怎麼知道這裡有貓？」似乎現在不是時候，但小雅還是忍不住打破沉默。

「來過幾次了。」阿貞冷靜的回答，一眼也沒看小雅，繼續輕柔的撫摸著貓兒的背部，觸碰牠那呼嚕呼嚕的低鳴。

「每次都這樣？」

「都差不多。」

「真的？」小雅瞪大眼睛，輕輕的說。

「你也摸一下。」

過了漫長的半分鐘，貓兒開始有點不耐煩，想要撥開她們的手，這時阿貞起來，回到剛才的貨架，碰一下上面的文具，但沒有再拿甚麼。

是要裝作把東西放回去嗎？小雅這樣想，跟在阿貞的後面，猶豫要不要付錢，心中忐忑不已，卻又巴不得快跑出去；當她與罪惡感交戰時，阿貞仍然保持冷靜，懊悔？對此她毫不理會，只顧不緩不疾的走著，頭也不回的離開。

只要再跨出一步，就是小偷。小雅想了一下，但還是跟隨對方的步伐，越過了界線。她打開雨傘，追了上去，兩人再次並肩前行。

「很刺激吧？」走遠了後，阿貞這樣問。

「這樣是不對的。」等了一會，小雅才回答。

「要回去付錢嗎？」

「反正你也不會回去吧？那就不要這樣說。」看小雅無言以對，阿貞繼續若無其事的說。「而且東西都在你的袋裡，人家會怎樣看？」

「是你偷的。」

「但東西在哪裡？」

「難道你要將責任推給我？」

「不是，只是想說，不要一副難看的樣子，反正都做了。」

「我不想這樣。」

「你不想，但也沒有停下來付錢。」

「我只是跟著你。」

「但你要的話，當時的確可以買。」

「不可以這樣說，始終東西是你偷的。」

「你沒有把我叫停，也沒有付錢，所以現在已經沒有必要討論了。」

聽到這樣，小雅真想離她而去，但她幾乎是唯一的好友。兩人繼續的走著，繼續沉默的走著。

「我剛才問是不是每次都這樣，你說差不多。」再過一會，小雅吞吞吐吐的問。「那麼你一直都在偷東西嗎？」

「對。」冷冷的一個字，沒有解釋，連尾音也沒有。對著最好的朋友，阿貞沒有隱瞞的意思，反正沒有當一回事。但她說的時候，停了下來，似要鄭重的告訴對方的樣子。

「為甚麼？你家境這麼好，直接買就可以。」

「不是已經告訴了你嗎？」

「甚麼？」

「因為刺激，剛才你不覺得好玩吧？」

「沒有，我很怕。」

「這就是刺激嘛⋯⋯」

「可是被人抓到的話怎辦？」

「如果你怕，就不要跟來。」說著，她示意要走進一家零食店，小雅再次跟在後面，這次她決定保持距離，看著阿貞的同時，也不時留意店員，為的不是把風，而是出於恐懼。此刻，為了自己軟弱，沒法堅持己見，說服對方，她也有點自責，然後摸了一下布袋，感受那賊贓的存在。自己也是共犯吧？這種疑問頓時浮現腦海。

店員都很忙碌，似乎都沒有人注意到阿貞。她這次的獵物是軟糖。伸手拿了以後，便放進口袋，然後繼續在店裡蹓躂，看來沒有急著走的意思。

在等我嗎？小雅還是跟了過去，拉了一下對方的手臂。

「那個很好吃。」阿貞對她說，隨手取了兩盒，便走到收銀處，把剛拿的曲奇餅和口袋裡的軟糖都交給店員，然後付錢把它們買下來。

「這樣不是更好嗎？」剛踏出店外，小雅就這樣問。

阿貞甚麼也不說，只是一邊走，一邊拍拍自己的口袋。

正當她十分得意，小雅還不太懂她的意思時，有人就從後面追來，拍了一下阿貞的肩膀。

其實有無人睇？

多謝第一個正皮

有文未

文呢？

sor
寫緊
盡快

多謝留言

3
「原來是你，嚇死我了⋯⋯」臉上似乎已經冒出了一抹冷汗，阿貞一副驚魂未定、勉強苦笑的樣子。

「剛才就想叫你，但你在⋯⋯」從後而至的女生似乎在思量措辭，畢竟她不認識小雅，怕洩漏阿貞偷竊的秘密。

「還以為店員追出來，下次不要這樣嚇我。」

「不做壞事，就不用怕。」

「你走路都沒有聲音，不嚇倒才怪。」

「是你太興奮，甚麼都聽不進。」

「不說這個了，好嗎？」

「我說，你還是早點收手。」女生眉頭一皺，認真的說。「上得山多終遇虎，葉姑娘不是已經勸了你嗎？」

「還沒玩夠嘛⋯⋯」

「有這麼多好玩的，犯不著玩這個吧？」

「你不會明白的。」

「我知道，刺激嘛，你告訴過我，但太危險了，還是聽她說吧。」女生想批評阿貞這樣犯法、這是罪⋯⋯卻又沒有勇氣直說，不過反正這些大家都知道。

「放過我，當時不過敷衍一下。」

「唉⋯⋯」女生沉默了兩秒，然後問道：「來不來？」

「看她吧。」阿貞說罷，看看身畔的小雅。

「你好，我叫詩蓓。」剛出現的女生向小雅打招呼，掛上令人失去戒心的微笑。

從小雅看來，她算不上好看，面圓圓，在修長的身材上顯得有點大，但可能是酒窩的緣故，笑容竟是莫名的動人。

「我叫小雅⋯⋯你們要去哪裡？」戰戰兢兢的問道。雖然心情已稍微放鬆一點，但向來拘謹的小雅──特別是剛受了一場虛驚──現在還是步步為營。

「去教會。」阿貞答道。「星期六下午有聚會。其實我本來也沒有想著要去。」

「是團契。」詩蓓補充道。「我們一起分享、祈禱、學習聖經，有時也會一起去玩。」

「去不去？」阿貞搖了一下小雅的手臂，作撒嬌狀。雨沒有停下，天公仍然不作美，並不祝福這個提議。雖說阿貞本來沒有這個打算，但走著走著，覺得有點無聊，想要找個節目來打發時間，所以又積極起來，希望能說服小雅。「反正你家也沒人，不用這麼早回去吧？」

「在哪裡？多人嗎？」

「就在附近，很快就到。」

「平時也沒聽過你要去教會。」

「我也只是偶然才去。」阿貞其實一個月會有三四次到教會，有時出席星期六的團契活動，有時週日能早起的話，會參加主日崇拜，所以說，即使算不上穩定聚會，但她也不是偶然才出現；現在這個「偶然」不過代表了內心的一點抗拒、不好意思承認而已。但為甚麼會這樣呢？不是三言兩語就能解釋得了。

「那麼今天你要去嗎？」

「都說看你了。」

「但是我不信。」她和阿貞讀的是教會小學，六年的聖經課讓她們讀了不少聖經故事、背了很多經文，週會還要背主禱文，所以教會、聖經、耶穌、團契、崇拜⋯⋯這些詞語對她們來說並不陌生，但知識、儀式、信仰和生命是不能混為一談的。

「我也沒信。」阿貞很得意的說。「信了，就不會偷東西。」

「那也是。」

「所以⋯⋯」

「不要緊，歡迎你們來。」詩蓓臉上又是相同的微笑。「有好幾個團友還沒有信耶穌。」

「反正沒事做，一起去吧。」

小雅向來有點優柔寡斷，現在又想歇歇腳，就答應了。結果，這個下雨的週六開了一道門，但這是要通往善還是惡的道路呢？是要令她們得到救贖還是變得墮落呢？

輕推一下

多走了十分鐘，她們到了位於一幢舊樓的教會。沿梯級直上三樓，面前有一道大門，左側有一個壁報板，分成兩半，左半貼了很多小孩郊遊的照片，而右邊則有一張印有「安提阿教會」和各種聚會的時間和主題的紙。

詩蓓拉開門後，三人步進裡面，燈光雖然有點昏暗，但這樣更顯得舒服溫暖。緊閉的窗戶下放了許多椅子，一個疊一個，成了一列一列的小山。是要在崇拜的時候拉出來、排列整齊嗎？小雅聯想起小學那裡的大禮堂，然後目光落在講台正中的十字架。淺褐色的十字架掛在白色的牆上，兩旁的「往下扎根」和「向上結果」互相呼應。

小雅跟著阿貞和詩蓓穿過空空的禮堂，然後轉左，走進一個房間，原來這裡平日是幼稚園，所以這房間實際上是教室，裡面有一個白板，旁邊掛了一些教材，沿牆的矮櫃凌亂的放著書本和文具，當中也混雜了一些玩具。裡面已經有好些跟她們年齡相若的人圍著一張青色長桌坐下。其中有幾個女生跟她們打招呼，該是她們的好朋友，有點孤僻的小雅對她們擠出拘謹的微笑。

大家正要自報姓名之際，有一身穿深藍色上衣、白色長褲、年約四十多歲的女人走了進來。她捧著一疊黑色的書，然後把它們放在桌上。

「葉姑娘。」幾個男生不約而同的向她打招呼。

「今天還以為會遲到。」她回答他們後，環視整個房間。「嘻，有新朋友，你好，怎稱呼？」

「我叫小雅。」

「歡迎你，我是以諾團契的導師，葉姑娘。現在不如大家都自我介紹一下。」

「我叫嘉琳。」、「阿聰。」、「我是文俊。」、「國中，不過大家都叫我火腿仔。」⋯⋯

「我們歡迎你，真歡迎你⋯⋯」一輪自我介紹後，大家很有默契的齊唱這歌，邊唱邊拍手，明快的節奏，開朗的旋律，散發出一種似有還無的熱情。對此，小雅似乎有點難為情，因為這恐怕是她有生以來，首次有這麼多人歡迎她。

其實每當有新朋友，大家都會唱這首，是不成文的規定，代表整個教會和團契的心意，但當中有多少人真的發自內心歡迎新朋友呢？

「今天我們查約翰福音第一章。」葉姑娘開始講話，大家則把聖經傳開。

聖經一上手，有些人便熟練的翻起來，很快找到要研讀的一頁，而小雅卻只記得這是新約聖經的書卷，正當試著翻來翻去之際，有一男生將揭好的聖經遞給她。

「太初有道，道與神同在，道就是神。」葉姑娘讀了第一句，看看大家，然後在白板上寫下「太初」二字。「指的是世界的開始，然後經文提到創造，試想想那是一個怎樣的世界。經過了六日的創造，出現了一個完美的世界，裡面有一個樂園，就是大家都知道的伊甸園，我們的始祖亞當夏娃最初就是住在那裡。可是因為罪，神要他們離開，而同時間罪也進入的世界。」

光照在黑暗裡，黑暗卻不接受光。小雅讀到這句，隱約明白了甚麼。

寫到這裡，覺得應該寫一個簡介。（雖然可能根本沒有人在讀？！）

離開伊甸園是關於幾個女生，在初戀、不倫戀、禁果、升學、就業⋯⋯等事情中經歷罪與罰的成長故事。

有人勇敢堅強的生存，有人選擇放棄，有人既可恨亦可憐，有人既可喜亦可悲。

這就是我要寫的一個故事。